去年45警被抓捕 多前年五成 一哥：或因貪心不當性慾

【明報專訊】近年警務人員執勤或休班時犯法個案時有所聞，操守令人關注，早前更有保安部警司被揭發帶同女友人前往「安全屋」，令社會嘩然。警方表示，去年共有45名警務人員涉嫌干犯罪行被捕，較2017年的29人多55%。警務處長盧偉聰說，警務人員干犯案件成因不同，或因「貪心、不恰當的性欲望或朋輩影響」，強調警方不會姑息違法違紀人員，所有案件嚴肅跟進。

盧偉聰：絕不姑息 公正處理

警方昨在立法會保安事務委員會及舉行周年記者會匯報本港去年治安情况，去年整體罪案數字為54,225宗，跌3.2%，是1974年以來最低。整體破案率則為46.5%，較前年下跌1.7個百分點（見另稿）。有議員關注警隊紀律及操守，引述「安全屋」事件嚴重打擊警隊聲譽。

盧偉聰表示，高度重視被捕警務人員數目上升的趨勢，強調絕不姑息，所有案件公平公正嚴肅跟進。他說由副處長督導的「誠信管理委員會」，去年推出了「不恰當行為介入指引」，提醒管理人員如看到身邊同袍有不恰當行為，可及早介入處理，避免該人干犯罪行。

指引提醒管理層處理不當行為

議員指形同虛設

公民黨議員楊岳橋關注委員會的成效，盧回應表示警務人員干犯案件的成因不同，或因「貪心、不恰當的性欲望或朋輩影響」，現時難以犯案數字質疑委員會成效，着不要太快作結論。熱血公民議員鄭松泰質疑，「不恰當行為介入指引」形同虛設，「什麼『不恰當的性欲望』，其實不是重點，不是他出軌的問題，而是安全屋公器私用的問題」，盧未有正面回應。

盧偉聰在記者會上表示，對被捕警察人數增加感痛心，並表示45名被捕警察，其中38名是由警方拘捕、7名是其他執法機關拘捕，重申警方「剷除害群之馬的心不會變」。警方拘捕的警務人員中，包括9人涉盜竊、9人涉妨礙司法公正、7人涉交通事故、3人涉詐騙、2人涉企圖爆竊、1人涉偽造文書、1人涉性侵犯等。

稱「安全屋」事件無泄機密

記者問到「安全屋」事件，盧表示不評論，稱因事件非常嚴重，會「全面調查」，如有任何人違規違紀會嚴肅跟進。他補充，經初步調查，並無機密及敏感資料泄漏。

退休警司朱經緯2014年佔領運動時毆打示威者，以及的士司機遭警員箍頸的「不合法被殺」案件，令人關注警方檢討警員使用武力指引的進度。盧表示警方一直有檢討武力指引，大原則不變，即警員使用武力要合法、最低武力程度，事前應先警告，達到目的便要停止。他說檢討工作未停止，有需要會覆檢。被問警方會否就朱經緯案對外道歉，盧沒有道歉，稱當時警務人員面對複雜環境，承受巨大困難及挑戰，他對法庭判決感難過，但表示尊重。至於的士司機「不合法被殺」案，死因庭曾作4項建議，包括在衝鋒車內安裝具錄音功能的閉路電視、培訓警員將被捕人帶上警車的技巧等，盧表示處方正積極跟進。

另外，警方表示俗稱「水炮車」的人群管理特別用途車料最快今年第二季能使用，擬好守則及準備後，會邀請議員、監警會及傳媒參觀。

朋輩影響

推

樊蛇
屯門青山警署軍裝巡邏小隊33005樊甘星